\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Positionnement} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Un petit point de départ}

\section*{Situation 1 : ressort}

\begin{minipage}{0.60\textwidth}
La longueur $L$ (en m) d'un ressort est reliée à la force qui s'applique à ce ressort (en N) de telle sorte que : $$L=L_0 + \dfrac{F}{k}$$

$k$ est la constante du ressort et $L_0$ est la longueur à vide.\\
On représente la situation par la fonction:\\ $f(x)=0.10 + \dfrac{x}{14}$ sur l'intervalle $[0;2]$.

\begin{enumerate}
\item Donner les unités de $k$ et $L_0$ pour que la formule soit homogène.
\item Dans l'expression de la fonction $f$, identifier les grandeurs $L_0$, $k$ et $F$.
\item Représenter graphiquement cette fonction à l'aide d'un grapheur ou d'une calculatrice.
\item Déterminer graphiquement la force à appliquer pour obtenir une longueur de $\SI{15}{\centi\meter}$.
\item Vérifier ce résultat par un calcul.
\end{enumerate}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\node[circle,fill=blue,inner sep=2.5mm] (a) at (0,0) {};
\node[circle,fill=blue,inner sep=2.5mm] (b) at (2,2) {};
\draw[decoration={aspect=0.3, segment length=3mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (0,5) -- (a); 
\draw[decoration={aspect=0.3, segment length=1.5mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (2,5) -- (b); 
\fill [pattern = north east lines] (-1,5) rectangle (3,5.2);
\draw[thick] (-1,5) -- (3,5);
\draw[<->] (2.8,2.4) -- (2.8,5) node[midway,right]{$L_0$};
\draw[->] (0,0)--(0,-1) node[midway,right]{$\V{F}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\section*{Situation 2 : Consommation d'une chaudière}

La consommation en fuel d'une chaudière d'habitation est donnée par le tableau :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Température (x)} & -5 & -3 & -1 & 2 & 5 & 7 & 10 & 13    \\
  \hline
  \textbf{Conso par 24h (L) (y)} & 38 & 35 & 32.2 & 27.8 & 23.5 & 20.6 & 16.2 & 11.9  \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  
\begin{enumerate}
\item Représenter graphiquement le tableau par une fonction affine.
\item Déterminer l'expression algébrique de cette fonction.
\item Quelle est la consommation pour une température de \SI{0}{\degree} ?
\item Pour quelle valeur théorique de la température la consommation serait-elle nulle ?
\item Expliquer pourquoi cette valeur est théorique.
\end{enumerate}
  
\section*{Situation 3 : Masse idéale}

On détermine ce qu'on nomme "masse idéale $M$" d'une personne la masse en $\si{\kilo\gram}$ selon la taille $T$ en $\si{\centi\meter}$ avec la relation : $$ M(T)=T-100 - \dfrac{T-150}{4}$$

\begin{enumerate}
\item Quelle est la nature de la fonction $M(T)$ ?
\item Représenter graphiquement cette fonction.
\item Déterminer par une méthode (détaillée) de votre choix la masse idéale d'un homme de $\SI{1.80}{\meter}$ ainsi que la taille correspondante à une masse idéale de $\SI{80}{\kilo\gram}$.
\end{enumerate}

\section*{Situation 4 : Caractéristique d'une pile}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
On a déterminé expérimentalement la caractéristique d'une pile et on donne le graphique ci-contre :\\
La pile débite dans un circuit quelconque un courant noté $I$.

\begin{enumerate}
\item Construire un tableau de valeurs pour cette fonction en plaçant les points du graphique.
\item Déterminer la tension à vide (c'est à dire quand $I=0$).
\item Déterminer l'intensité de court-circuit de la pile (c'est à dire quand $U=0$).
\item Proposer une modélisation de la fonction $U=f(I)$.
\end{enumerate}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.7,yscale=0.4]
\draw[very thin,gray!30]  (0,0)grid(10,18);
\foreach \x/\a in {0/0,2/0.2,4/0.4,6/0.6,8/0.8,10/1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\a\strut$};
	}	
\foreach \y/\a in {4/0.4,8/0.8,12/1.2,16/1.6}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {$\a\strut$};
	}
\draw[->, -latex] (0,0)--(11,0) node[below=0.3cm, right=0.2cm]{I(A)};;
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,18) node[above]{U(V)};
\node[very thick] at (2,11.8){$\times$};
\node at (2,12.8){A};
\node[very thick] at (4,8){$\times$};
\node at (4,8.8){B};
\node[very thick] at (6,5){$\times$};
\node at (6,5.8){C};
\node[very thick] at (8,1.5){$\times$};
\node at (8,2.3){D};
\draw [dashed, domain=0:9.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,-1.7*\x+15);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\section*{Situation 5 : boulet (sans calculatrice)}

Un canon projette un boulet de masse $m=\SI{100}{\kilo\gram}$ de volume $V=\SI{16}{\deci\meter\cubed}$ dans le champ de pesanteur terrestre.\\
La masse volumique de l'air sera prise égale à $\rho = \SI{1.3}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et on prendra pour l'exercice $g=\SI{10}{\meter\per\second\squared}$. \\
On rappelle les formules de la poussée d'Archimède : $P_A = \rho \times  V \times  g$ et du poids $P=mg$.\\
On pourra négliger la valeur de la poussée d'Archimède si elle est au moins cent fois plus petite que le poids.

\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de la poussée d'Archimède.
\item Calculer la valeur du poids.
\item Démontrer qu'on peut négliger la poussée d'Archimède.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Situation 6 : avec des logarithmes}

L'objectif de cette situation est de manipuler des égalités faisant intervenir la fonction $\log$.\\
On rappelle que par définition $pH = - \log [H_3 O^{+}]$ est la grandeur qui mesure l'acidité d'une solution.\\
En acoustique on exprime le niveau d'intensité sonore, sans dimension et donné en décibel (\si{\decibel}) comme étant égal à $L_i = 10 \log \dfrac{I_i}{I_0}$ avec $I_0=\SI{e-12}{\watt\per\meter\squared}$ l'intensité sonore de référence.

\begin{enumerate}
\item Rappeler quelques propriétés de la fonction $\log$ (définition, annulation, identité, propriétés algébriques utiles...).
\item Exprimer la concentration en ions $[H_3 O^{+}]$ en fonction du $pH$.
\item Calculer la concentration en ions $[H_3 O^{+}]$ d'une solution de $pH=2$.
\item Calculer le $pH$ d'une solution de concentration en acide de $\SI{0.5}{ \mol\per\liter}$.
\item Exprimer et calculer le niveau d'intensité acoustique d'un son ayant pour intensité $I=I_0$.
\item Exprimer et calculer l'intensité acoustique d'un son dont le niveau sonore vaut $L=\SI{100}{\decibel}$.
\item Donner un objet de la vie courante (ou une situation) produisant un son ayant pour niveau $L=\SI{100}{\decibel}$.
\item Le seuil de la douleur pour l'oreille humaine est à une intensité $I_{max} = \SI{e2}{\watt\per\meter\squared}$. Déterminer le niveau d'intensité acoustique correspondant.
\item Démontrer mathématiquement que si on double la source d'intensité sonore alors on ajoute $+\SI{3}{\decibel}$ au niveau.
\end{enumerate}

\section*{Situation 7 : Chute libre}

\begin{minipage}{0.70\textwidth}
Un corps $M$ de masse $m$ est lâché dans l'air sans vitesse initiale. Il se retrouve soumis à trois forces : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Son poids $\V{P}$ dont la composante verticale vaut $P=mg$.
\item[$\bullet$] Une force de frottement fluides $\V{f}$ proportionnelle à la vitesse telle que  $f=-kv$.
\item[$\bullet$] La poussée d'Archimède $\V{P_A}$ qui sera négligée compte tenu de sa faible influence.
\end{itemize}

On rappelle l'expression du PFD : $ \sum \V{F_{ext}} = m \V{a} $ où $\V{a}$ est l'accélération avec $a=\dfrac{dv}{dt}$ projeté sur l'axe vertical.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.30\textwidth}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
\node[circle,fill=blue,inner sep=1mm] (a) at (0,0) {};
\node at (-0.75,0){\textbf{M}};
\draw[->] (0,1.5)--(0,-2.2) node[at end, below=0.2cm]{\footnotesize{axe du déplacement}};
\draw[->, color=red, line width=0.6mm] (a)--(0,-2) node[midway, right=0.2cm]{$\V{P}$};
\draw[->, color=orange, line width=0.6mm] (a) -- (0,1.5) node[midway, right=0.2cm]{$\V{f}$};
\draw[->, color=blue, line width=0.4mm] (-0.2,0) -- (-0.2,0.75) node[at end, left=0.2cm]{$\V{P_A}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\item Appliquer le PFD à cette situation en négligeant $\V{P_A}$. 
\item Démontrer que l'équation obtenue peut s'écrire $\dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau} = g$ avec $\tau$ une constante que l'on exprimera.\\
Résoudre cette équation permet de trouver la vitesse de la chute du point M au cours du temps.
\item  Donner et résoudre l'équation homogène de cette équation différentielle.
\item Donner une solution particulière de l'équation établie à la question 2.
\item Déduire des questions 2 et 3 la forme des solutions générales de cette équation différentielle.
\item En utilisant les conditions initiales, déterminer la solution unique de l'équation.
\item Représenter graphiquement l'allure de l'évolution de la vitesse.
\item La vitesse limite est atteinte pour $5\tau$. Exprimer la valeur de cette vitesse.
\end{enumerate}



\end{document}
